&Iniziamo ricordando l'equazione si Shrodinger
>[!definition] Equazione di Shrodinger
>$$
>i\hbar\frac{\partial\psi}{\partial t}=\hat{H}\psi
>$$

Il problema di questa formulazione è che tratta lo spazio e il tempo in due maniere separate (tempo è derivata di primo ordine, lo spazio di secondo), ma la relatività ristretta insegna che lo spazio e il tempo sono parte della stessa cosa.

Iniziamo dalla relazione fondamentale della relatività:
$$
E^2=\vec{p}^2+m^2\implies E^2-\vec{p}^2=m^2
$$
quindi
$$
p^\mu p_\mu=m^2
$$
ricordiamo però che l'inerzia in fisica quantistica è un'operatore, applichiamolo quindi ad un'onda:
$$
p^\mu p_\mu\phi=m^2\phi
$$
$$
(i\partial^\mu)(i\partial_\mu)\phi=m^2\phi
$$
$$
-\partial^\mu\partial_\mu\phi=m^2\phi
$$
$$
-\square\phi=m^2\phi
$$
otteniamo quindi l'equazione di Klein-Gordon:
>[!definition] Equazione di Klein-Gordon
>$$
>(\square+m^2)\phi=0
>$$

>[!example] Energia di un onda
> Data
>$$
> \phi=\e^{\mp ik^\mu x_\mu}
>$$
>applichiamo l'equazione di Klein-Gordon:
>$$
>(\square+m^2)\e^{\mp ik^\mu x_\mu}=0
>$$
>$$
>\partial^\mu\partial_\mu\e^{\mp ik^\mu x_\mu}+m^2\e^{\mp ik^\mu x_\mu}=0
>$$
> calcoliamo ora la prima parte dell'equazione:
> $$
> \partial_\mu\e^{\mp ik^\mu x_\mu}=\mp ik^\mu\e^{\mp ik^\mu x_\mu}=\mp ik^\mu\phi
> $$
> $$
> \partial^\mu(\mp ik^\mu\e^{\mp ik^\mu x_\mu})=(\mp ik^\mu)^2\phi
> $$
> $$
> =-k^2\phi=-k^\mu k_\mu\phi
> $$
> quindi tornando all'equazione si ha
> $$
> (-k^\mu k_\mu+m^2)\phi=0
> $$
> $$
> (-k_0^2+\vec{k}^2+m^2)\phi=0
> $$
> $$
> (k_0^2-\vec{k}^2-m^2)\phi=0
> $$
> ricordando che l'equazione di Klein-Gordon fa riferimento all'operatore dell'inerzia $E^2-\vec{p}^2-m^2$ notiamo che la formula ottenuta è la stessa dell'operatore, perciò abbiamo che $k_0$ sono gli autovalori dell'energia, quindi 
> $$
> E=\pm\sqrt{\vec{k}^2+m^2}
> $$

Questo però è un grosso problema teorico, perchè abbiamo ottenuto l'esistenza di energia negativa.
Anche se ignorassimo questo problema ne sorgerebbero altri ancora più importanti
>[!example] Corrente e densità di probabilità
> $$
> \phi^\dagger(\square+m^2)\phi-\phi(\square+m^2)\phi^\dagger=0
> $$
> $$
> \phi^\dagger\square\phi+\phi^\dagger m^2\phi-\phi\square\phi^\dagger-\phi m^2\phi^\dagger=0
> $$
> $$
> \phi^\dagger\square\phi-\phi\square\phi^\dagger=0
> $$
> $$
> \phi(\partial^\mu\partial_\mu\phi)-\phi(\partial^\mu\partial_\mu\phi^\dagger)=0
> $$
> dobbiamo ora integrare per parti per raccogliere delle derivate:
> $$
> \partial_\mu(\phi^\dagger\partial^\mu\phi-\phi\partial^\mu\phi^\dagger)=\partial_\mu\phi^\dagger\partial^\mu\phi+\phi^\dagger\partial_\mu\partial^\mu\phi-\partial_\mu\phi\partial^\mu\phi^\dagger-\phi\partial_\mu\partial^\mu\phi^\dagger
> $$
> $$
> =\phi^\dagger\partial_\mu\partial^\mu\phi-\phi\partial_\mu\partial^\mu\phi^\dagger
> $$
> che è l'espressione originale, quindi possiamo continuare con il raccoglimento
> $$
> \partial_\mu(\phi^\dagger\partial^\mu\phi-\phi\partial^\mu\phi^\dagger)=0
> $$
> $$
> (\partial_t+\nabla)(\phi^\dagger(\partial_t-\nabla)\phi-\phi(\partial_t-\nabla)\phi^\dagger)=0
> $$
> espandendo si ha
> $$
> \partial_t\phi^\dagger\partial_t\phi+\phi^\dagger\partial_t^2\phi-\partial_t\phi^\dagger\nabla\phi-\phi^\dagger\partial_t\nabla\phi
> $$
> $$
> -\partial_t\phi\partial_t\phi^\dagger-\phi\partial_t^2\phi^\dagger+\partial_t\phi\nabla\phi^\dagger+\phi\partial_t\nabla\phi^\dagger
> $$
> $$
> +\nabla\phi^\dagger\partial_t\phi+\phi^\dagger\nabla\partial_t\phi-\nabla\phi^\dagger\nabla\phi-\phi^\dagger\nabla^2\phi
> $$
> $$
> -\nabla\phi\partial_t\phi^\dagger-\phi\nabla\partial_t\phi^\dagger+\nabla\phi\nabla\phi^\dagger+\phi\nabla^2\phi^\dagger=0
> $$
> semplificando
> $$
> 2\nabla\phi^\dagger\partial_t\phi-2\partial_t\phi^\dagger\nabla\phi+\phi^\dagger\partial_t^2\phi-\phi\partial_t^2\phi^\dagger-\phi^\dagger\nabla^2\phi+\phi\nabla^2\phi^\dagger=0
> $$
> dato che 
> $$
> \partial_t\phi=\partial_t\e^{\mp ik^\mu x\mu}=\mp ik_0\e^{\mp ik^\mu x\mu}
> $$
> $$
> \partial_t\phi^\dagger=\partial_t\e^{\pm ik^\mu x_\mu}=\pm ik_0\e^{\pm ik^\mu x_mu}
> $$
> $$
> \nabla\phi=\nabla\e^{\mp ik^\mu x_\mu}=\mp\vec{k}\e^{\mp ik^\mu x_mu}
> $$
> $$
> \nabla\phi^\dagger=\nabla\e^{\pm ik^\mu x_\mu}=\pm\vec{k}\e^{\pm ik^\mu x_\mu}
> $$
> allora
> $$
> 2\nabla\phi^\dagger\partial_t\phi-2\partial_t\phi^\dagger\nabla\phi=0
> $$
> possiamo quindi semplificare ulteriormente
> $$
> \phi^\dagger\partial_t^2\phi-\phi\partial_t^2\phi^\dagger-\phi^\dagger\nabla^2\phi+\phi\nabla^2\phi^\dagger=0
> $$
> analogamente a quanto fatto prima
> $$
> \partial_t(\phi^\dagger\partial_t\phi-\phi\partial_t\phi^\dagger)=\partial_t\phi^\dagger\partial_t\phi+\phi^\dagger\partial_t^2\phi-\partial_t\phi\partial_t\phi^\dagger-\phi\partial_t^2\phi^\dagger=\phi^\dagger\partial_t^2\phi-\phi\partial_t^2\phi^\dagger
> $$
> e lo stesso per lo spazio, otteniamo
> $$
> \partial_t(\phi^\dagger\partial_t\phi-\phi\partial_t\phi^\dagger)+\nabla(\phi\nabla\phi^\dagger-\phi^\dagger\nabla\phi)=0
> $$
> allora abbiamo un'equazione di continuità
> $$
> \partial_tS+\nabla\cdot\vec{J}=0
> $$
> dove $S$ è la densità di probabilità e $\vec{J}$ è la corrente di probabilità.
> Ricordando la corrente di probabilità nella fisica quantistica di Shrodinger
> $$
> \vec{J}=\frac{1}{2im}(\phi^\dagger\nabla\phi-\phi\nabla\phi^\dagger)
> $$
> notiamo che la nostra è molto simile, rendiamole uguali
> $$
> \partial_t\left(\frac{1}{2m}(\phi^\dagger\partial_t\phi-\phi\partial_t\phi^\dagger)\right)+\nabla\left(-\frac{1
> }{2m}(\phi^\dagger\nabla\phi-\phi\nabla\phi^\dagger)\right)=0
> $$
> $$
> \partial_t\left(\frac{i}{2m}(\phi^\dagger\partial_t\phi-\phi\partial_t\phi^\dagger)\right)+\nabla\left(\frac{1
> }{2im}(\phi^\dagger\nabla\phi-\phi\nabla\phi^\dagger)\right)=0
> $$
> allora la corrente di probabilità come 4-vettore è 
> $$
> J_\mu=(S,\vec{J})
> $$

Il problema è che l'equazione di Klein-Gordon, essendo di secondo ordine nel tempo porta delle derivate nel tempo nella densità di probabilità, che non è più lineare ($S=\phi^\dagger\phi)$ nell'equazione di Shrodinger.
Perciò potremmo arrivare a dei valori di probabilità negativa.