Consideriamo una particella che si muove sull'asse $z$ da una regione di potenziale nullo ad una regione con un potenziale elettrostatico molto alto:
sotto un potenziale elettrostatico abbiamo che
$$
\partial_\mu\to\partial_\mu+i\e A_\mu
$$
$$
\partial^\mu\to\partial^\mu+i\e A^\mu
$$
dove $\vec{A}$ è il vettore potenziale e $\phi_0$ è il potenziale scalare, insieme formano $A_\mu=(\phi_0,\vec{A})\quad A^\mu=(\phi_0,-\vec{A})$, ma dato che il potenziale è solo elettrostatico $\vec{A}=\vec{0}$.

Applichiamo ora questa formula ad una particella:
$$
(\square+m^2)\phi=((\partial^\mu+i\e A^\mu)(\partial_\mu+i\e A_\mu)+m^2)\phi=0
$$
$$
(\partial^\mu\partial_\mu+i\e A^\mu\partial_\mu+\partial^\mu i\e A_\mu-\e^2A_\mu A^\mu+m^2)\phi
$$
ricordando che $\vec{A}=\vec{0}$
$$
(\partial^\mu\partial_\mu+i\e\phi_0\partial_\mu+\partial^\mu i\e\phi_0,\e^2\phi_0^2+m^2)\phi
$$
dato che $\partial_\mu=\partial^\mu$ perché $\vec{A}=\vec{0}$ abbiamo
$$
(\partial^\mu\partial_\mu+2i\e\phi_0\partial_t+\e^2\phi_0^2+m^2)\phi=0
$$
Ora applichiamo un'onda all'equazione: nella prima regione abbiamo un onda incidente e una possiblità di un'onda riflessa, perciò
$$
\phi=(\e^{ipz}+A\e^{-ipz})\e^{-iEt}
$$
mentre nella seconda zona
$$
\phi=B\e^{ip'z}\e^{-iEt}
$$
proseguiamo con i calcoli
$$
(\partial^\mu\partial_\mu+2i\e\phi_0\partial_t+\e^2\phi_0^2+m^2)(\e^{ipz}+A\e^{-ipz})\e^{-iEt}=0
$$
dato che non abbiamo potenziale otteniamo
$$
(\partial^\mu\partial_\mu+m^2)(\e^{ipz}+A\e^{-ipz})\e^{-iEt}=0
$$
che è la classica equazione di Klein-Gordon
$$
(\partial_t^2-\partial_z^2+m^2)(\e^{ipz}+A\e^{-ipz})\e^{-iEt}=0
$$
$$
-E^2\phi-\e^{-iEt}(-p^2\e^{ipz}-p^2A\e^{-ipz})+m^2\phi=0
$$
$$
-E^2\phi+p^2\phi^2+m^2\phi=0
$$
$$
(-E^2+p^2+m^2)\phi=0
$$
allora
$$
E^2=p^2+m^2
$$
$$
E=\pm\sqrt{p^2+m^2}
$$
Consideriamo ora la seconda zona:
$$
(\partial^\mu\partial_\mu+2i\e\phi_0\partial_t+\e^2\phi_0^2+m^2)B\e^{ip'z}\e^{-iEt}=0
$$
$$
(-E^2\phi+p'^2\phi-2i\e\phi_0iE\phi-\e^2\phi_0^2\phi+m^2\phi)=0
$$
$$
(-E^2+p'^2-2i\e\phi_0iE-\e^2\phi_0^2+m^2)\phi=0
$$
allora
$$
p'^2=E^2-2i\e\phi_0+\e^2\phi_0^2-m^2
$$
$$
p'=\pm\sqrt{E^2-2i\e\phi_0+\e^2\phi_0^2-m^2}
$$
notiamo che la radice sembra un polinomio in $E$, con un po di calcoli si ha
$$
p'=\pm\sqrt{(E-\e\phi_0+m)(E-\e\phi_0-m)}
$$
consideriamo ora la velocità di gruppo partendo da $p'^2$
$$
v_g=\frac{\partial E}{\partial p'2}\implies2p'=2E\frac{\partial E}{\partial p'}-2\e\frac{\partial E}{\partial p'}\phi_0
$$
$$
p'=E\frac{\partial E}{\partial p'}-\e\frac{\partial E}{\partial p'}\phi_0\implies\frac{\partial E}{\partial p'}=\frac{p'}{E-\e\phi_0}=v_g
$$
allora sapremo che la particella viaggerà a destra se $E>\e\phi_0$